\chapter{Algoritmos de localización}
\minitoc
\label{chap:localizacion}
\vspace{0.5cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Algoritmos de localización. Comezará cunha descripción do estado da arte
% e dos algoritmos de localización implementados e continuará coa
% descrición do(s) algoritmo(s) implementados.           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Este capítulo pretende amosar todo o referente ao desenvolvido e analizado para poder determinar algún algoritmo de localización, partindo dos datos recollidos no capítulo anterior.
Chegados a este punto é interesante ter claro o visto no apartado \ref{section-tecnicas_localizacion} na páxina \pageref{section-tecnicas_localizacion} referente ás técnicas de localización e as magnitudes.
No capítulo anterior, vimos que se recolleron os datos do \emph{RSSI}, polo que o estudo dun posíbel algoritmo de localización basease na magnitude de \emph{RSSI}.

É interesante analizar por separados os distintos escenarios, debido a que os datos recollidos difiren moito uns dos outros. Polo que a análise debe facer por separado.

	\section{Cálculo da distancia}
		Para o calculo da distancia baseámonos no exposto en \cite{application_note} e en \cite{paper_RSSI_in_out}.
		Dinos que o RSSI é unha función da potencia e da distancia entre o emisor e o receptor, que describe como na fórmula \ref{form-RSSI}
		\begin{equation} \label{form-RSSI}
			RSSI = -(10 n \log_{10} d + A)
		\end{equation}

		
		\begin{description}
			\item[n:] Constante de propagación do sinal, tamén coñecida como exponente de proagación.
			\item[d:] É a distancia entre o emisor e o receptor.
			\item[A:] É o valor de RSSI a unha distancia de referencia, como por exemplo a un metro.
		\end{description}

		\subsection{Procedemento}
			Para poder facer o cálculo da distancia de xeito teórico en base aos datos recollidos seguín o procedemento que se describe mediante o exemplo a continuación:
			\begin{enumerate}
				\item \textbf{Calcular a constante de propagación do sinal \emph{n}}. Como os escenarios distintos nos deron valores de RSSI para distancias tan dispares, é interesante analizalos por separado. Para poder calcular esta constante, déronse os seguintes pasos:
					\begin{enumerate}
						\item \textbf{Valor do RSSI a unha distancia de referencia}. Como os valores RSSI recollidos, reflexan que por debaixo dos 20 metros temos un RSSI de -64 dbm. Escollemos este valor.

						\item \textbf{Filtrado de valores RSSI}. Isto é necesario debido a que por cada mostra de valores RSSI para unha distancia e nun escenario; temos valores dispares recividos. Polo que temos que tomar como representación un valor de RSSI, para poder avanzar no cálculo. O representante escollido é o valor que toma a media para cada distancia e cada escenario. Os datos para o exemplo están recollidos na táboa \ref{dist-media_rssi}.
						%taboa cos RSSI e distancias
						\begin{table}[h!]
							\begin{center}
							\begin{tabular}[c]{|c|c|}\hline
								\multicolumn{2}{|c|}{canón urbán 300mW}\\\hline
								Distancia (m) & RSSI (- dBm)\\\hline
								70 & 69.52 \\\hline
								180 & 77.11 \\\hline
								400 & 92.84 \\\hline
							\end{tabular}
							\end{center}
							\caption[Media RSSI - distancias en urbán a 300mW]{Media de valores RSSI para as distintas distancias recollidas no escenario urbán cunha potencia de 300mW}
							\label{dist-media_rssi}
						\end{table}
						
						\item \textbf{Cálculo dos valores candidatos de n} para cada par de RSSI e distancia. Despenxando n da función quedanos como se describe na fórmula \ref{form-n_constant}. Para o escenario exemplo, quédannos os candidatos a n recollidos na táboa \ref{dis-candidatos_n}.
						\begin{equation} \label{form-n_constant}
							n = \frac{-RSSI -A}{\log_{10}(d) 10}
						\end{equation}
						% taboa
						\begin{table}[h!]
							\begin{center}
							\begin{tabular}[c]{|c|c|}\hline
								\multicolumn{2}{|c|}{Canón urbán 300mW}\\\hline
								Distancia (m) & Candidato a n\\\hline
								20 & -9.84 \\\hline
								70 & -7.24 \\\hline
								180 & -6.26 \\\hline
								400 & -6.03\\\hline
							\end{tabular}
							\end{center}
							\caption[Candidato a n - distancias en urbán a 300mW]{Candidato a n (constante de propagación) para as distintas distancias recollidas no escenario urbán cunha potencia de 300mW}
							\label{dist-candidatos_n}
						\end{table}

						\item \textbf{Selección do valor da constante n}. Dependendo das distintas distancias nas que se fixo a prova, haberá máis ou menos valores candidatos para a constante n. Seleccionei a media deles como valor máis significativo.
					\end{enumerate}

				\item Unha vez que temos as constantes de propagación do sinal \emph{n};
				analizamos os distintos valores de RSSI desas distancias para ver os erros cometidos.
				Para calcular unha distancia a partir dun valor de RSSI obtido faise coa fórmula \ref{form-d} obtida despexando d da fórmula teórica.
				\begin{equation} \label{form-d}
					d = 10^{\frac{-RSSI -A}{10 n}}
				\end{equation}
				% taboa cos erros na aproximación
			\end{enumerate}

		\subsection{Resultados obtidos}
			Despois de analizar todos os escenarios cos seus respectivos experimentos e aplicando o procedemento explicado.

			%taboa cos RSSI e distancias
			\begin{table}[h!]
				\begin{center}
				\begin{tabular}[c]{|c|c|}\hline
					\multicolumn{2}{|c|}{exterior 300mW}\\\hline
					Distancia (m) & RSSI (- dBm)\\\hline
					5-6 & 64 \\\hline
					60 & 64.09 \\\hline
					80 & 64.025 \\\hline
				\end{tabular}
				\end{center}
				\caption[Media RSSI - distancias en exterior a 300mW]{Media de valores RSSI para as distintas distancias recollidas no escenario exterior cunha potencia de 300mW}
% 				\label{dist-media_rssi}
			\end{table}

			%taboa cos RSSI e distancias
			\begin{table}[h!]
				\begin{center}
				\begin{tabular}[c]{|c|c|}\hline
					\multicolumn{2}{|c|}{interior 300mW}\\\hline
					Distancia (m) & RSSI (- dBm)\\\hline
					5-6 & 64 \\\hline
					20 & 64 \\\hline
					40-50 & 70.90 \\\hline
				\end{tabular}
				\end{center}
				\caption[Media RSSI - distancias en interior a 300mW]{Media de valores RSSI para as distintas distancias recollidas no escenario interior cunha potencia de 300mW}
% 				\label{dist-media_rssi}
			\end{table}

			%taboa cos RSSI e distancias
			\begin{table}[h!]
				\begin{center}
				\begin{tabular}[c]{|c|c|}\hline
					\multicolumn{2}{|c|}{canón urbán 300mW}\\\hline
					Distancia (m) & RSSI (- dBm)\\\hline
					20 & 64 \\\hline
					70 & 69.52 \\\hline
					180 & 77.11 \\\hline
					400 & 92.84 \\\hline
				\end{tabular}
				\end{center}
				\caption[Media RSSI - distancias en urbán a 300mW]{Media de valores RSSI para as distintas distancias recollidas no escenario urbán cunha potencia de 300mW}
% 				\label{dist-media_rssi}
			\end{table}

			%taboa cos RSSI e distancias
			\begin{table}[h!]
				\begin{center}
				\begin{tabular}[c]{|c|c|}\hline
					\multicolumn{2}{|c|}{exterior 100mW}\\\hline
					Distancia (m) & RSSI (- dBm)\\\hline
					7 & 64.01 \\\hline
					70 & 71.87 \\\hline
					100 & 65.13 \\\hline
					120 & 96.21 \\\hline
				\end{tabular}
				\end{center}
				\caption[Media RSSI - distancias en exterior a 100mW]{Media de valores RSSI para as distintas distancias recollidas no escenario exterior cunha potencia de 100mW}
% 				\label{dist-media_rssi}
			\end{table}

			


		
aproximación teórica, ven dada pola fórmula:
despexamos de todas as formas posíbei





Collendo as medias das distancias e dos escenarios; para determinar os ns
tatata

taboa coas ns, como nos dan varios ns, ten que haber un n para cada escenario collemos a media dos n's para cada escenario



agora pasamos a calcular as distancias cos esos ns e os datos que temos
graficas cos erros que nos a fórmula teórica






